(步奧斯卡後麈) 金馬獎政治化, 收視跌破近3年新低

左膠整衰奧斯卡， 大中華膠與台獨派又整衰金馬獎， 唉

快訊／金馬收視3年新低 強碰韓國瑜晚會瓜分收視

記者 楊慈茵 報導
2018/11/19 15:25

金馬獎收視率出爐！由於頒獎當天，剛好碰到韓國瑜在高雄鳳山造勢晚會，今年收視率3.86，和去年的5.32有明顯的下滑，更是三年來新低紀錄。收視高點落在最佳男配角袁富華領獎的段落，大約有一百一十五萬人收看，其次是最佳新人鍾家駿發表得獎感言。

6 月美國的東尼獎頒獎台上影帝勞勃狄尼洛更以髒話大罵總統川普，為難負責轉播頒獎典禮的電視台；3 月舉行的奧斯卡金像獎頒獎典禮多位藝人則是利用台上致詞時聲援反性侵「#MeToo」運動，更是讓頒獎典禮顯得政治化，導致收視率創下史上新低。

藝術歸藝術 政治歸政治

以紀錄台灣街頭運動為主軸的「學運紀錄片」《我們的青春，在台灣》獲獎本來已具話題性，再加上該劇導演傅榆藉致詞提及希望台灣獨立，除了惹來上屆金馬影帝涂們回嗆「兩岸一家親」，令坐在台下的金馬執委會主席李安一臉無奈，也讓前來出席典禮的大陸演員不知如何是好，唯有以「缺席慶功酒會」與「不接受訪問」來避免捲入不必要的政治風波。

值得反思的是，雙方是否都能理解「藝術歸藝術，不希望有任何政治來干擾」，還是「影展是開放的，大家愛講什麼就講什麼，我們不能去限制，大家都是客人」？看李安回應這場小風波時，上述兩句發言所反映出的無奈與矛盾，正說明了這是個普遍的迷思。只是對已經敏感的兩岸認同問題，又投下了變數，令未來的金馬獎不知怎麼辦下去？

左膠自hi文

從金馬獎想到梅姨這番話 呂秋遠：該讚嘆強權還是該支持藝術？
16267出版時間：2018/11/19 09:21

律師／呂秋遠

從古到今，從來就沒有任何事務可以擺脫政治的影響。體育有政治、音樂有政治、電影有政治，什麼都有。所以，所謂的「政治歸政治、XX歸XX」到底是怎麼回事呢？

「政治不能干涉藝術，但是藝術可以干涉政治」。因為藝術是為了反映這個時代的需求而存在，其中當然包括政治。但政治是一種無所不在的壓迫，因此藝術為了反抗壓迫，必要的時候可以嘲諷政治的荒謬，以呼籲民眾反抗政治。不過，基於台灣的金馬獎過於奇特，我們來談談美國的頒獎典禮。美國主要還是兩黨政治，分別是民主黨與共和黨，而藝人支持民主黨者居多。在金球獎頒獎典禮中，梅莉史翠普（Meryl Louise Streep）獲得終身成就獎，但是她對於川普不假辭色的致詞，卻讓整場典禮充滿不一樣的色彩，最有名的一句話就是：

「不尊重觸發了不尊重，暴力引起了更多暴力。當有權者以其位階姿態壓迫他人，我們都是輸家。」

這段致詞觸怒了川普，不過卻獲得多數人的共鳴。原因是一位擁有舞台、擁有影迷、擁有權力的女演員，願意地發揮自己得到終身成就獎的致詞權，去「同理」被忽略的少數人聲音，她只是希望能夠透過致詞，引起一般人的注意，防止有權力的人去霸凌少數人。如果政治歸政治，藝術歸藝術，藝人如何能發揮他們的影響力，去改變這個世界？

另一個感人的故事，發生在第87屆的奧斯卡金像獎頒獎典禮。那一年的最佳改編劇本獎，是由葛拉罕摩爾（Graham Moore）獲獎。他在頒獎典禮上說了這段話：

「當我16歲的時候，我想要自殺，因為我覺得自己很奇怪，很另類。現在，我站在這裡，想借此機會跟那些不在這裡的、認為自己奇怪而另類的、不能適應任何環境的孩子說，是的，你是這樣的，請保持這種奇怪和另類的個性，當你成功的時候，請把這個資訊傳遞給下一個這樣的人。」

他因為《模仿遊戲》而得獎，這部影片主要描述英國人圖靈（Alan Mathison Turing）的事蹟。圖靈是電腦科學與人工智慧的開創者，破解過納粹德國的軍事密碼，協助英國贏得戰爭。同時他還是世界級的長跑選手，他的長跑成績甚至在1948年贏過奧運銀牌得主。但是，因為英國當時反同性戀，因此被法院認定必須進行化學「治療」，「治療無效」後，在42歲這一年自殺身亡。

葛拉罕摩爾，在奧斯卡金像獎頒獎典禮時，選擇了為自己說話、為圖靈說話，也為了那些被霸凌的人說話。你能說他在「對的場合、做不對的事」嗎？

或者你要說，這是場合不對？這是太好的場合，能夠讓表演工作者說出心裡的話。中國的藝人是「我們只能說」，台灣的藝人是「我們不該說」，如果強權國家因為有些人違反了「只能說」、「不該說」，而毀滅藝術，我們該讚嘆強權，還是該支持藝術？

「希望我們的國家可以被當成一個真正獨立的個體來看待，這是我身為一個台灣人最大的願望。」

Take your broken heart, make it into art.

藝術歸藝術 政治歸政治

好正， 出年無中國電影

賤畜支那狗閪唔洗出國獻世

同香港一樣

一般講「我討厭政治，不要將xx政府化」九成九係因為「政治」為佢帶黎利益（九成九都係奶共）

我都反對奧斯卡政治化, Trump亦無為我帶黎利益

樓主自己作標題？

應該post呢篇: 「史上最政治金馬」收視暴跌！

「史上最政治金馬」收視暴跌！5年障礙難超越
2018/11/19 14:53

〔記者鍾智凱／台北報導〕金馬55遭統戰風暴血洗上週六落幕，包括「中國台灣」、「語言統一」、「中國電影」、「兩岸一家親」4大政治語彙滿天飛，受封史上最政治的一屆金馬，不料卻也讓收視暴跌，比起去年平均收視5.32，今年僅3.86，去年瞬間最高收視6.58，今年瞬間最高收視僅5.20，比起去年失色許多。

台灣仍由謝盈萱以「誰先愛上他的》保住金馬影后大獎，她致詞橋段成為收視第四高，達到4.89，至於整場典禮收視低迷原因，除了政治因素，也可能因9合一選舉緣故，上週恰逢黃金週才使收視跑掉，另外因為去年收視過高，算算是創下這5年來新高，才使今年難以超越。

中國出年一定比晒壓力，中國、香港電影界怕麻煩最安全就係唔出席，下年金馬台灣可以單機玩晒。

個個都有審美眼光
駛撚要你評核

咁可能代表所有"獎項"其實已經衰落緊?

唔係咁, 就會收視暴跌

美國, 台灣都係咁

金馬獎本來就係政治產物
當年用"金門""馬祖"兩個前線命名

講番以前無意思

學聯以前係親共, 而家變成由本土派主導

照班人嘅邏輯我覺得華人根本就唔應該接觸歷史
拆左個中山紀念公園佢啦

兩回事黎。

奧斯卡俾左膠政治化， 效果好嘔心。 唔想金馬獎變成另一個奧斯卡。

但退聯後的學聯已無復當年
一日都係熱狗

學聯而家如果跟熱狗合作, 都可以回下勇